%Plantilla basada en "Template for Masters / Doctoral Thesis" (plantilla disponible en writeLaTex) que subió LaTeXTemplates.com

\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[paperwidth=17cm, paperheight=22.5cm, bottom=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm} %paquete para símbolo matemáticos
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{inconsolata}
\usepackage{color}
\usepackage{placeins}
\usepackage[utf8]{inputenc} %Paquete para escribir acentos y otros símbolos directamente
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption} %para poner subfiguras
\graphicspath{{Img/}} %En qué carpeta están las imágenes
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{tikz}
\usepackage{relsize}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=red,urlcolor=blue,citecolor=black]{hyperref}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}

\tikzstyle{frame} = [
        rectangle, draw]
\tikzstyle{line} = [draw, -latex']


\makeatletter
\pgfdeclareshape{document}{
\inheritsavedanchors[from=rectangle] % this is nearly a rectangle
\inheritanchorborder[from=rectangle]
\inheritanchor[from=rectangle]{center}
\inheritanchor[from=rectangle]{north}
\inheritanchor[from=rectangle]{south}
\inheritanchor[from=rectangle]{west}
\inheritanchor[from=rectangle]{east}
% ... and possibly more
\backgroundpath{% this is new
% store lower right in xa/ya and upper right in xb/yb
\southwest \pgf@xa=\pgf@x \pgf@ya=\pgf@y
\northeast \pgf@xb=\pgf@x \pgf@yb=\pgf@y
% compute corner of ‘‘flipped page’’
\pgf@xc=\pgf@xb \advance\pgf@xc by-10pt % this should be a parameter
\pgf@yc=\pgf@yb \advance\pgf@yc by-10pt
% construct main path
\pgfpathmoveto{\pgfpoint{\pgf@xa}{\pgf@ya}}
\pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@xa}{\pgf@yb}}
\pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@xc}{\pgf@yb}}
\pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@xb}{\pgf@yc}}
\pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@xb}{\pgf@ya}}
\pgfpathclose
% add little corner
\pgfpathmoveto{\pgfpoint{\pgf@xc}{\pgf@yb}}
\pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@xc}{\pgf@yc}}
\pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@xb}{\pgf@yc}}
\pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@xc}{\pgf@yc}}
}
}
\makeatother


\tikzstyle{doc}=[%
draw,
thick,
align=center,
color=black,
shape=document,
minimum width=5mm,
minimum height=17mm,
shape=document,
inner sep=2ex,
]


%convertir \paragrpah en subsubsubsection
\usepackage{blindtext}
\makeatletter
\renewcommand{\paragraph}{\@startsection{paragraph}{4}{0ex}%
   {-3.25ex plus -1ex minus -0.2ex}%
   {1.5ex plus 0.2ex}%
   {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\makeatother
\setcounter{secnumdepth}{5}
\setcounter{tocdepth}{5}

\newtheorem{definition}{Definición}

\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}

\begin{document}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	COMANDOS PERSONALIZADOS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%SI TU TESIS TIENE TEOREMAS Y DEMOSTRACIONES, PUEDES DESCOMENTAR Y USAR LOS SIGUIENTES COMANDOS

%\renewcommand{\proofname}{Demostración}
%\providecommand{\norm}[1]{\lVert#1\rVert} %Provee el comando para producir una norma.
%\providecommand{\innp}[1]{\langle#1\rangle} 
%\newcommand{\seno}{\mathrm{sen}}
%\newcommand{\diff}{\mathrm{d}}

%\newtheorem{teo}{Teorema}[section] 
%\newtheorem{cor}[teo]{Corolario}
%\newtheorem{lem}[teo]{Lema}

%\theoremstyle{definition}
%\newtheorem{dfn}[teo]{Definición}

%\theoremstyle{remark}
%\newtheorem{obs}[teo]{Observación}

%\allowdisplaybreaks


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PORTADA
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{TÍTULO DE LA TESIS} %Con este nombre se guardará el proyecto en writeLaTex

\begin{titlepage}
\begin{center}

\textsc{\Large Instituto Tecnológico Autónomo de México}\\[4em]

%Figura
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{logo_itam.jpg}
\end{center}
\end{figure}

\vspace{2em}

\textsc{\large \textbf{MINERÍA DE TEXTO: MODELOS PREDICTIVOS Y DE AGRUPACIÓN PARA LOS JUICIOS DE LA SUPREMA CORTE DE ESTADOS UNIDOS}}\\[4em]

\textsc{\large Tesis}\\[1em]

\textsc{que para obtener el título de}\\[1em]

\textsc{LICENCIADO EN MATEM\'ATICAS APLICADAS}\\[1em]

\textsc{presenta}\\[1em]

\textsc{\Large N\'ESTOR YURI S\'ANCHEZ GUADARRAMA}\\[1em]

\textsc{\large Asesor: RAFAEL GAMBOA HIRALES}

\end{center}

\vspace*{\fill}
\textsc{México, D.F. \hspace*{\fill} 2015}

\end{titlepage}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DECLARACIÓN
%----------------------------------------------------------------------------------------

\vspace*{\fill}
\begingroup
``Con fundamento en los artículos 21 y 27 de la Ley Federal del Derecho de Autor y como titular de los derechos moral y patrimonial de la obra titulada ``\textbf{TÍTULO DE LA TESIS}'', otorgo de manera gratuita y permanente al Instituto Tecnológico Autónomo de México y a la Biblioteca Raúl Bailléres Jr., la autorización para que fijen la obra en cualquier medio, incluido el electrónico, y la divulguen entre sus usuarios, profesores, estudiantes o terceras personas, sin que pueda percibir por tal divulgación una contraprestación''.

\centering

\hspace{3em}

\textsc{AUTOR}

\vspace{5em}

\rule[1em]{20em}{0.5pt} % Línea para la fecha

\textsc{Fecha}
 
\vspace{8em}

\rule[1em]{20em}{0.5pt} % Línea para la firma

\textsc{Firma}

\endgroup
\vspace*{\fill}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DEDICATORIA
%----------------------------------------------------------------------------------------
\thispagestyle{empty}
\begin{flushright}
\pagebreak
\vspace*{15em}
\textit{A mi papá}
\end{flushright}
\pagebreak
\vspace*{\fill}



%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AGRADECIMIENTOS
%----------------------------------------------------------------------------------------
{\Huge Agradecimientos}
{\setlength{\parskip}{3cm}
%\markboth{AGRADECIMIENTOS23}{AGRADECIMIENTOS} % encabezado 

Con \'este trabajo culmina una etapa de mi vida que comenz\'o hace cinco a\~nos, una etapa que ha marcado mi vida en el plano personal, y sobre todo, en el plano intelectual. En ella tuve la fortuna de conocer a personas extraordinarias que me impulsaron a crecer en todos los aspectos, y aprend\'i a valorar a\'un m\'as a las personas que han estado conmigo siempre. Me gustar\'ia, a sabiendas de que no es suficiente, agradecerles a todos ellos en este espacio. \\[0.5em]
En primer lugar, quiero agradecer a toda mi familia, en especial a mi padre, a mi abuela y a mi t\'ia Donaj\'i por el apoyo incondicional que siempre me han dado, sin \'el nunca hubiera podido llegar aqu\'i.\\[0.5em]
Tambi\'en quiero agradecer a todos mis profesores por ense\~narme a pensar  l\'ogica y cr\'iticamente. En particular, quiero agradecer a Ernesto Barrios, Luis Enrique Nieto, Rub\'en Hern\'andez y Cesar Luis Garc\'ia, todos ellos excelentes profesores y personas que me transmitieron el gusto por la estad\'istica y las matem\'aticas, y quienes siempre tendr\'an mi admiraci\'on y reconocimiento. De igual forma, agradezo a Silvano Esp\'indola Parra y V\'ictor Villavicencio, por ense\~narme a disfrutar las clases de Estudios Generales. Quiero agradecer especialmente a Rafael Gamboa, persona brillante que me ha ense\~nado mucho y quien forma parte fundamental de este trabajo.\\[0.5em]
Finalmente, quiero dar las gracias a todos mis compa\~neros, colegas y amigos, pues ellos hicieron divertidas e inolvidables las tardes de ocio y las horas de estudio, con ellos compart\'i alegr\'ias y tristezas. Gracias Diego Zerme\~no, Diego Aguado, Miguel Magos, Miguel Mart\'inez, Pavel Vicente, Ricardo Regis, y sobre todo a Magdalena Navarro, por hacer de estos a\~nos algo digno de ser recordado.}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PREFACIO
%----------------------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLA DE CONTENIDOS
%---------------------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TESIS
%----------------------------------------------------------------------------------------
%empieza la numeración de las páginas

\tableofcontents
\vspace{\fill}
\section{Introducci\'on}

%\markboth{PREFACIO23}{PREFACIO} % encabezado 
\subsection{Objetivos}
El objetivo de este trabajo es crear modelos de agrupación, o \textit{clustering}, para los casos de la Suprema Corte de Justicia de E.U., y modelos predictivos para sus respectivos fallos (o veredictos), utilizando en ambos casos herramientas de minería de texto y aprendizaje de máquina, analizando la información textual de las transcripciones de los juicios. Para esto se utilizarán las transcripciones de los jucios orales llevados a cabo de 2000 a 2014, que pueden encontrarse en la página oficial de la suprema corte de E.U.. Este trabajo está dividido en cinco secciones: La primera es una breve introducción al funcionamiento de la suprema corte, así como una exposición de los supuestos y modelos principales utilizados; La segunda sección trata detalladamente la obtención y limpieza de los datos, las herramientas utilizadas, y los resultados del análisis exploratorio; En la tercera sección se exponen las técnicas de agrupación utilizadas y los resultados obtenidos con cada uno; La cuarta sección contiene los modelos de aprendizaje de máquina utilizados junto con sus resultadods respectivos, y la quinta y última sección contiene las principales conclusiones del trabajo.\\

\subsection{Modelo BOW (bag of words)}
La limpieza y organización de los datos se hizo teniendo en mente construír un modelo de \textbf{bag of words}. Este modelo representa a cada documento como una lista ordenada de las palabras que contiene, y los agrupa en una matríz donde cada fila representa un documento, cada columna representa un término, y las entradas de la matríz son una función que asigna un peso  a cada término en cada documento; Normalmente esta función es la frecuencia del término $j$ en el documento $i$, $tf(i,j)$, pero hay muchas otras funciones posibles. Para dar una descripción matemáticamente precisa de este modelo, se tienen las siguientes definiciones:
\begin{definition}
Un \textbf{alfabeto} $\Sigma$ es un conjunto (no necesariamente finito) de caracteres o símbolos. Una \textbf{palabra} o \textbf{término} de $\Sigma$ es una cadena finita de caracteres en $\Sigma$.
\end{definition}
\begin{definition}
Un \textbf{documento} d de laro N es una lista ordenada
\begin{center}
$D = \left<T_1, T_2 , \cdots, T_N \right>$
\end{center}
de los términos que aparecen en el
\end{definition}
\begin{definition}
Un \textbf{corpus} de $n$ documentos es un conjunto 
\begin{center}
$C=\{D_i\:|i=1,...,n\}$
\end{center}
donde cada elemento $D_i$ representa un documento. 
\end{definition}

\begin{definition}
Sea $C$ un corpus de $n$ documentos. El \textbf{diccionario} de $C$ se define como 
\begin{center}
$B=\{T_i|T_i \in D_j, j=1,...,n\}$
\end{center}
y es el conjunto de todas las palabras que aparecen en los documentos de $C$.
\end{definition}

\begin{definition}
Sea $C$ un corpus de $n$ documentos y $B$ un diccionario con m términos. La \textbf{matríz documento-término} de $C$ y $D$ es una matríz $A \in M_{m\,x\,n} (\mathbb{R})$ tal que:
\begin{equation}
A=
\begin{bmatrix}
d_1\\
d_2\\
\vdots \\
d_n
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
t_1 & t_2 & \cdots & t_m
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
w(1,1) & \cdots & w(1,m)\\
w(2,1) & \cdots & w(2.m)\\
\vdots & \ddots & \vdots \\
w(n,1) & \cdots & w(n,m)
\end{bmatrix}
\end{equation}

donde $a_{ij}=w(i,j)$ y $w:C \times D \to \mathbb{R}$.\\  La \textbf{matríz término-documento} se define como $A^T$
\end{definition}
Como se dijo antes, cada fila en esta matríz representa un documento, u observación, y cada columna representa un término, o variable., y de hecho, si $w(i,j)=tf(i,j)$, las filas pueden pensarse como histogramas del diccionario en los documentos.\\
En problemas de análisis de texto fuera de procesamiento de lenguaje natural, esta descripción es muy útil debido a que es una manera directa de estructurar los datos de manera que puedan ser analizados por otros algoritmos, además de que permite utilizar herramientas sencillas para analizar los documentos. Este es el caso en problemas de clasificación, agrupamiento, resumen de textos, e incluso buscadores web. Hay que notar que esta representación ignora el orden de las palabras, y por lo tanto ignora el contexto de las palabras y el significado semántico. Al usarla en este problema, estamos suponiendo que el resultado de los juicios depende de conceptos expresados como una combinación de palabras, pero no de secuencias de ideas, como oraciones o enunciados. \\
Debido a que cada columna representa una palabra, usualmente el modelo resultante es un de dimensión extremadamente alta, donde el número de variables es mucho mayor al de observaciones. Esto acarrea problemas de dimensionalidad, y usualmente se tiene que hacer uso de técnicas de reducción de dimensión.\\
Finalmente, la matríz suele ser extremadamente rala. Esto tiene la ventaja de que puede ser representada de forma muy eficiente.

\subsection{Características del problema}
Los problemas de minería de texto, en particular bajo el modelo BOW, tiene características muy particulares; Por un lado, debido a que cada palabra representa una variable, o eje dimensional en el espacio, estos problemas tienen una representación dimensional muy alta, requieriendo la aplicación de técnicas de reducción de dimensión. Además, como cada documento contiene una pequeña parte del diccionario, suelen ser problemas con representaciones matriciales extremadamente ralas, lo cuál hace posible el uso de algoritmos para matrices ralas, haciendo más eficiente el procesamiento de los datos. Además, hay que tomar en cuenta los problemas que causa la existencia de homónimos y sinónimos, pues palabras iguales pueden tener un significado diferente o viceversa. 

\subsection{La Suprema Corte de Justicia Estados Unidos}
Al igual que en el caso de M\'exico, la Suprema Corte es el m\'aximo tribunal del sistema judicial en Estados Unidos, y como tal, sus decisiones son inapelables. Tiene su cede en Washington D.C., y actualmente está conformada por un ministro presidente y ocho ministros asociados, todos ellos nominados por el presidente de E.U. y ratificados por el congreso, aunque este último puede cambiar el número de ministros asociados que la conforman. Estos jueces tienen permanencia vitalicia, a menos que renuncien, sean retirados o se jubilen, y cada uno de ellos tiene un sólo voto en las decisiones. La Corte tiene jurisdicci\'on sobre casos que involucran a dignatarios extranjeros o aquellos en donde el gobierno es parte en el caso. Aunque puede tratar otros casos que no cumplan esas caracter\'isticas, estos tienen que llegar a la Suprema Corte por apelaci\'on de otras cortes de menor jerarqu\'ia, y usualmente son casos que requieren interpretar cierta ley, o decidir si alguna aplicación particular de una ley es constitucional o no. El número de apelaciones a la Suprema Corte cada año es cercano a 10,000, de los cuales sólo alrededor de 100 son aceptadas\cite{website:supremecourt1}.\\

\subsubsection{Proceso}
El periodo de la Corte comienza el primer lunes de octubre y se extiende hasta junio o julio del siguiente año. Estos períodos se conforman por lapsos alternantes llamados \textit{sittings} y \textit{recesses}, los cuales duran aproximadamente dos semanas. Durante los primeros, se llevan a cabo las audiencias y se producen los fallos; Durante los segundos, los jueces discuten los casos y escriben sus opiniones. 
\paragraph{Selección de casos}
Casi todos los casos que evalúa la corte llegan por medio de algo llamado \textit{writ of certiorati}, abreviado como \textit{cert}. Un \textit{cert} es una petición formal por escrito de \textit{judicial review}, la cuál es la doctrina bajo la cuál las acciones del poder ejecutivo y legislativo están sujetas a revisión por parte del poder judicial. Esto quiere decir que, si una parte se inconforma con la decisión de algún tribunal estatal de apelación, puede escribir un \textit{writ} para solicitar a la Suprema Corte que revise la decisión; La parte que solicita la revisión se llama \textit{petitioner} o peticionario, mientras que la que defiende la decisión tomada por el tribunal de apelación se llama \textit{respondent}, o respondiente. La evaluación de un \textit{writ} se hace a puerta cerrada, es decir, sólo estan presentes los nueve ministros, y se requieren al menos cuatro votos a favor de aceptar un caso, para que éste quede aceptado y se continúe con el resto del proceso; Si no se alcanzan los cuatro votos, el caso es desechado y la decisión del tribunal que fue apelada por una de las partes, queda afirmada.\\

Solamente se aceptan \textit{writs} por razones muy particulares, por ejemplo, un conflicto de interpretación de alguna de las leyes federales, o un conflicto entre la decisión de un tribunal con algún fallo anterior de la Suprema Corte Aunque, como se dijo, la mayoría de los casos evaluados por la Corte llegan vía un \textit{writ}, hay casos en donde sólo la Corte tiene jurisdicción, por ejemplo, casos que involucran jefes de estado extranjeros, o conflictos entre dos estados.\\
Existen casos que pertenecen a la jurisdicción original de la corte, y estos deben de ser solicitados y llenados directamente ante la Suprema Corte, sin necesidad de \textit{writ}; Dichos casos son los que involucran a algún mandatario extranjero, o un conflicto entre dos estados de Estados Unidos, en conflictos territoriales por ejemplo.
\paragraph{Juicios orales}
Cuando la corte acepta un caso, se programa el juicio oral correspondiente. Antes de esto, ambas aprtes tienen que redactar un expediente sobre el caso para los ministros. Cada mes en el período de la corte hay dos semanas que se dedican a los juicios orales, en los cuáles cada parte tiene aproximadamente 30 minutos para exponer su caso y conencer al jurado, que debe de constar al menos de seis ministros para que se lleve a cabo el juicio y quienes también puede interrumpir al orador para realizar preguntas.
\paragraph{Fallo y opiniones}
Al concluír la parte oral del juicio, el caso se somete a decisión; Los casos se deciden por mayoría simple de votos, y se requieren al menos seis votos para que tenga validez la decisión. Usualmente, los casos aceptados se deciden en el mismo período, aunque no hay obligacion legal alguna paa que esto suceda. En el caso de que haya un empate en el número de votos, la decisión del tribunal de donde proviene el caso, es afirmada, pero no establece precedente para futuros casos. Esto se conoce como \textit{status quo ante}. El tiempo entre la audiencia y el fallo varía según la complejidad del caso, pero el tiempo promedio es de 81 días\cite{website:supremecourt2}.\\
Despúes de que se emite el fallo, se redacta y publica la opinion de los ministros sobre el caso, através priemro de la página web oficia lde la corte, y más adelante en publicaciones como \textit{United States Report} y \textit{Supreme Court Reporter}\cite{website:supremecourt3}. La publicación de estas opiniones es importante, pues permite un estudio a profundidad de los casos, y las posibles citas futuras de estos documentos en futuros casos similares.
\pagebreak
\section{Datos}
En esta sección está documentado a detalle el proceso de limpieza y organización de los datos, primeramente de las transcripciones de los juicios, que conforman prácticamente la totalidad de la información utilizada. En la subsección de limpieza de datos, se incluye una breve descripción de varias técnicas de recuperación de información que fueron utilizadas para estructurar los documentos de acuerdo al modelo BOWs. En la sección de organización se describe el proceso general de obtención y organización de datos. Además de esto, se da una descripción de la estructura y características más importantes del corpus. Gracias al uso del modelo BOW esto se puede hacer utilizando herramientas matemáticas sencillas como cálculo de correlaciones y densidades de probabilidad. También aquí se incluye una descripción detallada de  construcción de las dos matrices obtenidas de los datos con las que se hará el resto del análisis.\\
Finalmente, se describe la segunda base de datos de la cuál se extrajeron los resultados de los juicios.
\subsection{Transcripciones}
Los archivos de las transcripciones de cada caso, fueron obtenidas de la p\'agina oficial de la corte en junio de 2014:
\begin{center}
\textcolor{blue}{\url{http://www.supremecourt.gov/}}
\end{center}
Las transcripciones fueron descargadas autom\'aticamente desde R en formato PDF, para posteriormente transformarlos a un formato m\'as amigable. Los archivos de texto obtenidos, forman casi la totalidad de los datos usados en este trabajo; Unicamente fue necesario etraer de otro lugar, el resultado de cada uno de los juicios. A pesar de que, en la fecha de consulta, había más de 1050 transcripciones disponibles en la página correspondientes a juicios de 1999 a 2013, únicamente 930 tenían los permisos necesarios habilitados para extraer la información textual de los archivos PDF, por lo que los demás (correspondientes a juicios de año 2000 o anteriores) no fueron utilizados en este trabajo.

\pagebreak
\subsubsection{Limpieza}
Al ser archivos de texto, los datos requirieron un extenso procesamiento previo, y para esto se utilizaron varias técnicas frecuentemente usadas en computación, minería de texto y recuperación de información. A continuación se incluye una breve descripción de estas técnicas así como una explicación de su utilidad en este trabajo. Todo este procesamiento se llevo acabo en \textit{Rstudio}, con ayuda de los paquetes \texttt{tm}, \texttt{stringr} y \texttt{SnowballC}.\\
El paquete \texttt{tm} (de \textit{text mining}) es un paquete muy completo y muy utilizado que incluye varias herramientas para procesamiento de texto, este a su vez utiliza \texttt{SnowballC} para hacer \textit{stemming}, y \texttt{stringr} contiene herramientas para manipular cadenas de texto y expresiones regulares.

\paragraph{Expresiones regulares}
\label{ch:regex}
Las expresiones regulares forman una parte imprecindible de este trabajo, sobre todo a la hora de obtener y limpiar datos textuales. Una expresión regular, o REGEX, es una cadena de caracteres que puede ser interpretada como un patrón de texto por un programa, y que se puede usar para buscar y recuperar texto que cumpla con el patrón. Tienen su origen en los años 50, con el matemático estadounidense Stephen Kleene y su estudio de lenguajes regulares, y aunque se usan principalmente en ciencias de la computación, resultan extremadamente útiles en minería de texto. Una expresión regular esta conformada por caracteres comunes y caracteres especiales, que la computadora puede interpretar para buscar patrones textuales un poco más generales. Por ejemplo, una expresión regular muy sencilla sería 
\begin{center}
\texttt{ab?c}
\end{center}
El simbolo \texttt{?} en expresiones regulares, permite que el caracter inmediatamente anterior aparezca una vez, o no aparezca, es significa que esta expresión regular haría match tanto con \texttt{abc} como con \texttt{ac}. Además de los caracteres especiales, estos se pueden combinar para obtener significados diferentes (más sobre esto en un momento), y en parte por esto, una expresión regular puede alcanzar una complejidad impresionante, además de parecer intimidante para alguien que no las conoce. La interpretación de REGEX difiere ligeramente de un programa a otro; La tabla que se incluye a continuación contiene los caracteres especiales que más fueron utilizados en la limpieza de datos en R, junto con su significado \cite{regex}:

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{llll}
  \hline
 Símbolo & Match con & ejemplo & matches \\ 
  \hline
  ? & i veces el carácter  anterior, $i \in \{0,1\}$ & \texttt{ab?c} & ac,abc \\ 
   + & i veces el carácter  anterior ($i \geq 1$) & \texttt{a+} & aaa, aaaa \\ 
    * & i veces el carácter  anterior ($i \geq 0$) & \texttt{a*} & a, aaa \\ 
    . & Cualquier carácter & \texttt{a.} & a5, ab \\ 
     $[$...$]$ & Cualquier cosa en … & [a123] & a,1,2,3 \\ 
 \{k\} & k repeticiones de una expresión & a\{3\} & aaa \\ 
 i? & mayúsculas/minúsculas por igual & (i?)a & a,A \\ 
   \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{llll}
  \hline
 Símbolo & Significado & ejemplo & matches \\ 
  \hline
$|$ & operador lógico OR & a$|$b & a,b \\ 
 (...) & Agrupación & (a$|$b$|$c) & a,b,c \\ 
 \verb|^| & Comienzo de texto & - & - \\ 
 \$ & Fin de texto & - & - \\ 
 - & Indica rango (se usa con $[...]$) & [a-z] & a,b,c,d,... \\
 $\backslash$ & escape (interpretación literal) & \texttt{$\backslash$?} & ? \\ 
   \hline
\end{tabular}
\end{table}
Estos 13 carcteres especiales bastan para limpiar y organizar textos tan complejos como las transcripciones de la Suprema Corte, lo que debería dar una idea de lo poderosas que son las expresiones regulares. Como ultimo ejemplo antes de pasar a otras herramientas, imaginemos que queremos encontrar todas las fechas en un documento de texto. En este caso, la siguiente expresión regular encontraría varios de los formatos de fecha que podría incluír el documento:
\begin{center}
\texttt{[0-9]\{2\}[-:/]([a-z]\{3\}|[0-9]\{2\})[-:/][0-9]\{2\}([0-9]\{2\})?}
\end{center}
Analicemos por partes esta expresión regular:
\begin{itemize}
\item \texttt{[0-9]\{2\}}: Hace match con un número de dos dígitos.
\item \texttt{[-:/]}\footnote{Cualquier caracter especial dentro de los corchetes se interpreta literalmente. El símbolo - es la úncia excepción, y para interpretarlo literalmente dentro de corchetes, es necesario que sea el primer caracter de izquierda a derecha}: Hace match con cualquiera de los tres caracteres dentro de los corchetes
\item \texttt{([a-z]\{3\}|[0-9]\{2\})}: Puede hacer match con dos cosas, la primera es una palabra de tres letras (ene, feb,...), la segunda es un número de dos dígitos
\item \texttt{[0-9]\{2\}([0-9]\{2\})?}: Hace match con un número de dos o cuatro dígitos.
\end{itemize}
Esta expresión detectaría fechas con formato DD/MM/YYYY entre varias otras, sin embargo, se puede refinar aún más para que no acepte, por ejemplo, un número mayor a 12 en los meses, o mayor a 31 en los días, etc, además de que puede haber varias expresiones regulares distintas que podrían servir para detectar el mismo patrón.\\
Las expresiones regulares utilizadas en la extracción de datos pueden consultarse en el apéndice. En este trabajo fue necesario usar únicamente la sintaxis más básica de expresiones regulares, para un estudio más a fondo puede consultarse \cite{regex}.
\paragraph{Stemming}
\label{ch:stem}
Stemming se le denomina al proceso por el cuál se sustituye una palabra por su raíz semántica; De este modo, palabras distintas que comienzan con las mismas sílabas (y que probablemente, pero no necesariamente, representan conceptos parecidos) serán mapeadas a una misma palabra raíz, reduciendo notablemente el número de palabras en el diccionario (esto es, las palabras que aparecen en todo el corpus de documentos). Este proceso es utilizado con frecuencia en el análisis de documentos, esto porque en el análisis usual de \textit{bag of words} (más sobre esto adelante), donde cada documento es una observación y cada palabra es una variable, usualmente se tiene un espacio de dimensión extremadamente alta; Además, en la mayoría de aplicaciones de minería de texto, como clasificación, análisis de opinión, etc., no es necesario conocer con exactitud qué palabras aparecen, sino únicamente el significado general de ellas. Así, por ejemplo, basta saber que en el stemming de determinado documento aprece la palabra \textit{consign}, sin importar qué terminación tenía en el documento original.\\
El stemming toma como punto de apoyo el hecho de que en varios idiomas (entre ellos el inglés), palabras con una raíz en común normalmente difieren sólo en las últimas sílabas, y además usualmente representan conceptos parecidos.\\
Es importante mencionar que la raíz arrojada por los algoritmos de stemming no es necesariamente la raíz real de la palabra, además de que se corre el riesgo de llevar palabras con significados distintos, a una sóla palabra, perdiendo información en el proceso, es por esto que el stemming se debe ver como un intercambio entre simplicidad y exactitud.\\
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance = 3cm]
    \node  (stm) at (0,0) {univers};
    %\node [frame] [left of = rsp, text width=2.4cm] (pet) {Demandante (declaraciones)};
    \node [right of= stm, above of= stm] (uni1) {universe};
    \node [left of= stm, above of=stm] (uni2) {universal};
    \node [above of= stm] (uni3) {university};
    
   
   \path [line] (uni1) -> (stm);
   \path [line] (uni2) -> (stm);
   \path [line] (uni3) -> (stm);


\end{tikzpicture}
\caption{Proceso general de stemming, ejemplificado con la raíz \textit{univers} y algunos de sus derivados. Con este ejemplo podemos notar también que el proceso de stemming no necesariamente conserva el significado de las palabras, pues 'universe' y 'university' tienen significados  totalmente distintos, y aún así son sustituídos por la misma raíz. }
\end{figure}
\FloatBarrier
El algoritmo de stemming usado por \texttt{SnowballC} es algoritmo de Porter\cite{porter}, y tiene su origen en 1980. Este algoritmo se creó en un principio para eliminar sufijos, pero no toma en cuenta los prefijos. El presudocódigo del algoritmo es el siguiente:

%Pseudocódigo aqu

\paragraph{Stop words}
\label{ch:stop}
Se les llama así a las palabras que son usualmente descartadas antes del análisis en minería de texto y procesamiento de lenguaje natural, y son palabras que no aportan ninguna información en el documento, sino que usualmente se usan para ligar las ideas, ejemplos de estas palabras en ingles son \textit{the}, \textit{and}, \textit{one}, \textit{is}, \textit{at}, \textit{on}, etc.\\
La estrategia más directa (y la más común) para atacar este problema es crear una lista de stop words y eliminar estas palabras del documento. No existe una lista universal de stop words, y cada paquete de software trae una lista propia. En \texttt{SnowballC}, se usa la lista obtenida del \textit{SMART Information Retrievla System}\cite{buckley}, que contiene 570 palabras marcadas como \textit{stop words} para el idioma inglés\footnote{La lista completa puede consultarse en \textcolor{blue}{\url{http://jmlr.csail.mit.edu/papers/volume5/lewis04a/a11-smart-stop-list/english.stop}}}.

\paragraph{Tf-Idf y otras ponderaciones}
\label{ch:tfidf}
Tf-Idf, acrónimo de \textbf{Term frequency-Inverse document frequency} es una estadística numérica con la que se intenta reflejar qué tan importante es una palabra en un documento en particular, con respecto a un corpus de documentos. Sea $tf(i,d)$ la frecuencia del término, o \textbf{term frequency}, el número de veces que aparece el término $i$, $t_i$, en el documento $d$, y sea $Idf(i,d)=ln\left(\frac{|D|}{|\{d|t_i \in d\}|}\right)$, donde $D$ es el conjunto de documentos, el inverso de la frecuencia en los documentos, o \textbf{inverse document frequency}. Entonces:
\begin{equation}
\label{tfidf}
tfIdf(i,d)= tf(i,d)Idf(i,d)=tf(i,d)\,ln\left(\frac{|D|}{|\{d|t_i \in d\}|}\right)
\end{equation}
Es importante notar que $tfIdf(i,d) \geq 0$ y además $tfIdf(i,d)=0$ si $t_i$ aparece en todos los documentos, lo que ayuda a descartar palabras poco informativas, por lo cuál representa una buena alternativa al uso de listas de stop words. \\
Es una estadística propuesta inicialmente por la computóloga británica Karen Spärk Jones en 1972 que ha funcionado bien en la práctica pero que carece de una base teórica robusta, y que además tiene muchas variantes, algunas de ellas para tomar en cuenta otros problemas como el sesgo que pueden presentar documentos muy largos con relación al promedio del corpus. Si este es el caso, se puede usar $tfIdf(i,d)=tf(i,d)Idf(i,d)$ con
\begin{equation}
\label{eq:tfidf2}
tf(i,d)= \frac{1}{2} + \frac{1}{2}\frac{tf(i,d)}{max\{tf(i,d)|t_i \in d\}}
\end{equation}
y la definición de $Idf(i,j)$ mencionada arriba. La definición usada por el paquete \texttt{tm} es la definida en (\ref{tfidf}).\\

Además de esta, existen muchas otras ponderaciones o estadísticas que pueden asignarse a cada palabra en cada documento, por ejemplo, se puede asignar simplemente $tf(i,d)$, o una ponderación binaria:
\begin{equation}
\label{binary}
w(i,d) = \left\{\begin{array}{lll}
             1 & si & t_i \in d\\
            0 & & e.o.c. \\
            \end{array}\right.
\end{equation}
Además de haber versiones alternativas para $tf(i,j)$, también las hay para $Idf(i,j)$, y estas definiciones se pueden combinar para formar varias versiones distintas de Tf-Idf. El desarrollo de estas ponderaciones corresponde principalmente al campo de recuperación de información (\textit{information retrieval}), y muchas de ellas tienen una justificación teórica o práctica, pero aquí no se entrará en más detalles sobre ellas.
Para una revisión más a detalle de las posibles ponderaciones término-documento, puede consultarse \cite{termweighting}.\\
\pagebreak
\subsubsection{Organización}
\label{ch:org}
La base de datos obtenida de las transcripciones contiene 930 documentos, de los cuáles se han extraído varios datos como número de folio, nombre de los demandados y su abogado, nombres de los demandantes y su abogado y número de intervenciones de cada una de las partes. Además, se han creado cuatro distintos archivos que contienen declaraciones de demandados, demandantes, jueces, y los textos completos, respectivamente.\\
Estos documentos fueron descargados desde R en formato PDF de la página de la Suprema Corte de E.U. y transformados a archivos planos de texto utilizando \texttt{pdftotext.exe}, una herramienta de software libre; Una vez obtenidas las transcripciones en formato \texttt{.txt}, se procesaron utilizando las herramientas mencionadas (ver \nameref{ch:regex}, \nameref{ch:stop}, \nameref{ch:stem}, \nameref{ch:tfidf}) para crear una matríz documento-término $M_1$ de 930x2303. Además de esto, utilizando expresiones regulares se extrajeron algunos de los metadatos: nombres, folios, roles en el juicio, etc. Estos datos sirvieron para poder separar las transcripciones según las declaraciones de cada una de las partes (demandados, demandantes y jueces). Teniendo estas declaraciones fué posible crear matrices documento-término para cada uno de ellos, así como una matríz más compleja $M_2$ donde se tomaron en cuenta interacciones entre palabras  (ocurrencias en el mismo contexto repetidamente) y estas se separaron según quién las había dicho. Esta matríz es de 930x8040 y su construcción se detalla más adelante. A continuación se muestra un diagrama general del procesamiento de los datos:
\begin{figure}[h!]
\begin{tikzpicture}[node distance = 3.2cm]
    %\node [frame] (web) {supremecourt.gov};
    \node[cloud, cloud puffs=15.7, cloud ignores aspect, minimum width=5cm, minimum height=2cm, align=center, draw] (web) {www.supremecort.gov};
    \node [doc] [below of = web] (pdf) {.pdf};
    \node [doc] [below of = pdf] (txt) {.txt};
    \node [frame] [below of = txt, text width=2.6cm] (rsp) {Demandado (declaraciones)};
    \node [frame] [left of = rsp, text width=2.6cm] (pet) {Demandante (declaraciones)};
    \node [frame] [right of = rsp, text width=2.6cm] (jst) {Jueces \hspace{8mm}(declaraciones)};
    \node [below of= rsp] (m2) {$C \in M_{930\:x\:8040}(\mathbb{R})$};
    \node [right of= txt] (m1) {$M_1 \in M_{m \times n} (\mathbb{R})$};
    \node [frame, left of= txt, text width= 2cm] (meta) {Metadatos:\hspace{5mm} folios, \hspace{8mm} nombres, \hspace{5mm} roles, \hspace{7mm} ...};
    \node [right of= jst] (ghost) {};
    
    
    \path [line] (web) -> node[right] {\texttt{stringr}}(pdf);
    \path [line] (pdf) -> node[right] {\texttt{pdftotext.exe}}(txt);
    \path [line] (txt) -> node[above] {\texttt{stringr}}(meta);
    \path [line] (txt) -> node[right] {\texttt{stringr}}(rsp);
    \path [line] (txt) -> node[right] {\texttt{stringr}}(pet);
    \path [line] (txt) -> node[right] {\texttt{stringr}}(jst);
    \path [line] (rsp) -> node[right] {\texttt{tm}}(m2);
    \path [line] (pet) -> node[right] {\texttt{tm}}(m2);
    \path [line] (jst) -> node[right] {\texttt{tm}}(m2);
    \draw [line] (txt) -- node[above] {\texttt{tm}}(m1);
    \draw[dotted] (meta) -> (jst);
    \draw[dotted] (meta) -> (pet);
    \draw[dotted] (meta) -> (rsp);
    \draw[dotted] (m1) -| (ghost);
    \draw[dotted] (ghost) |- (m2);

\end{tikzpicture}
\caption{Las flechas sólidas representan el proceso que siguieron los datos, y las flechas punteadas unen partes que están relacionadas, pero que no derivan totalmente una de otra. En cada flecha se incluye el nombre del paquete o de la herramienta de software que se utilizó para esa parte del proceso en particular.}
\end{figure}
\FloatBarrier
Las siguientes figuras y tablas muestran características importantes del corpus de documentos:
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth,height=1.5in]{tfIdfHistogram.pdf}
\caption{ tf-Idf}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth,height=1.5in]{binaryHistogram.pdf}
\caption{ Binario}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth,height=1.5in]{tfHistogram.pdf}
\caption{ tf}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth,height=1.5in]{normalizestfIdfHistogram.pdf}
\caption{ tf-Idf normalizado}
\end{subfigure}
\caption{Histogramas para el promedio por palabra de diferentes ponderaciones en el corpus.}
\label{fig:weights}
\end{figure}
\FloatBarrier

En la figura \ref{fig:weights} podemos ver que $tfIdf$ sigue una distribución sesgada a la derecha que semeja una distribución gamma, al igual que el \textit{term frequency}. $tfIdf$ normalizado (usando la ecuación \ref{eq:tfidf2}) parece seguir una distribución algo errática, además de que sus valores no son mayores a 0.5; Lo pequeño del rango puede deberse al hecho de que las palabras más frecuentes en los documentos tienen una frecuencia mucho mayor a las demás. Finalmente, en el histograma de peso binario podemos darnos una idea de lo ralas que son las matrices de documento-término, pues en promedio casi todas las palabras aparecen menos de una vez por documento.\\
Estas cuatro son las más usadas en la practica, pero existen muchas otras, varias de las cuales se pueden implementar fácilmente con el paquete \texttt{tm}.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{documentLengthsHistogram.pdf}
\caption{Largo de documentos}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{wordLogFrequenciesCrp.pdf}
\caption{Log-Frecuencias }
\end{subfigure}
\caption{Histograma del largo de las transcripciones y log-frecuencia de los 10mil términos más frecuentes que aparecen en ellas.}
\label{fig:logfreq}
\end{figure}
\FloatBarrier
En la figura \ref{fig:logfreq} podemos ver en la figura a) que el largo de los documentos sigue una distribución bastante simétrica y con varianza pequeña. Debido a esto la ponderación de tf-Idf normalizada no fue utilizada. En la gráfica b) observamos las log-frecuencias de los 10mil términos más frecuentes en el corpus. La palabra \textit{the} es la más frecuente en el corpus por mucho, y la frecuencia decrece con una rapidez más que exponencial al principio. Algo que no puede observarse en esta gráfica es una parte constante a pedazos en la cola derecha de la distribución; Esta parte corresponde a palabras que aparecen muy pocas veces (menos de diez) en todo el corpus, y son probablemente nombres propios y errores ortográficos en las transcripciones, conforman una parte desproporcionadamente grande del diccionario. Al eliminar palabras ralas en más de 95\% del corpus estamos eliminando este tipo de palabras, y gracias a esto se logró la mayor reducción en el tamaño del diccionario.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{petVSrsp.pdf}
\caption{Gráfico de dispersión para intervenciones del demandante (eje x) contra intervenciones del demandado (eje y)}
\label{fig:petvsresp}
\end{figure}
\FloatBarrier

En la figura \ref{fig:petvsresp} podemos observar que de hecho hay una relación directamente proporcional  en la cantidad de veces que habla el demandado y la cantidad de veces que habla el demandante. Esto tiene sentido intuitivamente, pues es de esperarse que el demandado trate de rebatir todos los argumentos del demandande, aunque también podría significar que mientrás más preguntas le hagan los jueces al demandado, también le harán más al demandante.

\paragraph{Matríz documento-término}
Después de todo el procesamiento de datos con las técnicas arriba descritas, quedó un corpus de 930 documentos, un diccionario de 81,670 palabras, todo esto codificado en una matríz documento-término $D_{T}$ rala en un 98\%. Antes que nada, esta matríz fue dividida en conjuntos de prueba y entrenamiento con 90 y 840 documentos, respectivamente. Después de esto, se eliminaron los términos ralos en más del 95\% del conjunto de entrenamiento, y además se descartaron términos cuyo $tfIdf$ promedio en el conjunto de entrenamiento fuera menor a 0.4. Este punto de corte se seleccionó manualmente, tratando de encontrar un límite donde se separaran relativamente bien las palabras importantes de palabras que podrían pasar como stop words, y debajo de esta cota se encontraban todavía errores ortográficos, nombres propios, y demás palabras poco útiles.\\
Después de estos dos pasos, el diccionario se redujo finalmente a 2303 palabras.

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{dtmWordLogFrequencyHistogram.pdf}
\caption{log-frecuencias en $D_{T}$}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{wordLogFrequenciesCrp.pdf}
\caption{log-Frecuencia en corpus}
\end{subfigure}
\caption{Comparación de log-frecuencias de palabras (en base 10)  en $D_{T}$ con la log-frecuencia de las 10mil palabras más frecuentes en el corpus}
\label{fig:histComp}
\end{figure}
\FloatBarrier
En la figura \ref{fig:histComp} podemos ver una compracion de las log-frecuencias de los términos en $D_{T}$ y en el corpus, respectivamente. Al eliminar términos ralos en más del 95\% en el conjunto de entrenamiento y al eliminar stop words anteriormente, básicamente se seleccionaron sólo los términos que aparecieran con una frecuencia intermedia; Es decir, se tomaron sólo las palabras que aparecían en el medio del histograma en la figura b). En teoría, resultados similares pueden alcanzarse eliminando términos siguiendo un criterio de Tf-Idf. Podemos ver en a) que la frecuencia de los términos decrece exponencialmente en $D_{T}$.
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{WordCorrelationsGraph.pdf}
\caption{Grafo de correlaciones para un subconjundo del diccionario de $D_{T}$. Una arista existe entre dos palabras si tienen una correlación de 0.5 o mayor en el conjunto de entrenamiento.}
\label{fig:corGraph}
\end{figure}
\FloatBarrier
La figura \ref{fig:corGraph} representa la correlación entre un subconjunto de términos en en conjunto de entrenamiento. Podemos notar que los términos relacionados con un mismo tema están correlacionados entre sí pero no con palabras de otros temas. Para la mayoría de estas aristas, la correlación correspondiente es de entre 0.5 y 0.6, por lo que no se tiene un problema serio de colinealidad. Sin embargo, estas correlaciones sí son grandes si las comparamos con las correlaciones entre la mayoría de las palabras, que es cercana a cero. Es interesante notar cómo palabras representativas de un tema en particular pueden ser identificadas mediante el uso de una herramienta estadística tan simple como la correlación en el modelo BOW.

\begin{table}[h]
    \begin{subtable}[h]{0.45\textwidth}
       \centering
\begin{tabular}{rlr}
  \hline
 & Palabra & Frecuencia \\ 
  \hline
1 & state & 33529 \\ 
  2 & review & 21134 \\ 
  3 & subject & 20562 \\ 
  4 & statut & 19145 \\ 
  5 & final & 18824 \\ 
  6 & scalia & 18734 \\ 
  7 & chief & 18489 \\ 
  8 & compani & 17965 \\ 
  9 & report & 17788 \\ 
  10 & honor & 17011 \\ 
  11 & suit & 16668 \\ 
  12 & rule & 16445 \\ 
  13 & street & 14976 \\ 
  14 & feder & 14843 \\ 
  15 & breyer & 14759 \\ 
  16 & govern & 14421 \\ 
  17 & congress & 14373 \\ 
  18 & robert & 14129 \\ 
  19 & claim & 14124 \\ 
  20 & ginsburg & 11509 \\ 
   \hline
\end{tabular}
        \caption{Palabras más frecuentes}
        \label{tab:week1}
    \end{subtable}
    \hfill
    \begin{subtable}[h]{0.45\textwidth}
       \centering
\begin{tabular}{rllr}
  \hline
$t_1$ & $t_2$ & $\rho_{t_1,t_2}$ \\ 
  \hline
doubl & jeopardi & 0.94 \\ 
  final & subject & 0.94 \\ 
 apolog & resolut & 0.93 \\ 
  review & final & 0.93 \\ 
  street & suit & 0.91 \\ 
   regist & registr & 0.89 \\ 
   manual & task & 0.88 \\ 
   religi & religion & 0.87 \\ 
   god & ten & 0.87 \\ 
  compani & report & 0.87 \\ 
  benefici & pre & 0.86 \\ 
  carolina & north & 0.86 \\ 
  waiv & waiver & 0.86 \\ 
  michael & benefici & 0.85 \\ 
  wage & withhold & 0.84 \\ 
  impair & inabl & 0.84 \\ 
  confus & mark & 0.83 \\ 
  maryland & virginia & 0.83 \\ 
  flow & water & 0.82 \\ 
  environ & hostil & 0.81 \\ 
   \hline
\end{tabular}
        \caption{Palabras más correlacionadas}
        \label{tab:week2}
    \end{subtable}
    \caption{Tablas con las palabras más frecuencias y los pares de palabras más correlacionadas en el conjunto de entrenamiento}
    \label{tab:cors}
\end{table}
\FloatBarrier

En las tablas del cuadro \ref{tab:cors} podemos ver las palabras más frecuentes y las palabras más correlacionadas en el conjunto de entrenamiento. Lo que vale la pena notar de estas tablas es la rapidez con la que disminuye tanto la frecuencia como la correlacion en el corpus. De 2303 palabras basta tomar las 20 primeras, o el 1\%, para que la correlacion disminuya de 0.94 a 0.81 y la frecuencia disminuya a un tercio del máximo.
\paragraph{Matríz de ocurrencias comunes}
\label{ch:interacciones}
Como se dijo antes, la matríz documento-término $D_{T}$ del modelo BOW ignora el orden de las palabras, y representa cada documento como un histograma de las palabras en el diccionario. Esto, para la mayoría de las aplicaciones de minería de texto, es suficientemente bueno para dar una caracterización precisa de los documentos; Sin embargo, es posible que no sea una representación lo suficientemente sofisticada para ser usada directamente en un modelo predictivo para los fallos de los juicios. Teniendo esto en mente, se intentó construír una representación matricial $C$ más compleja del corpus, concretamente, una donde las columnas representaran la aparición de dos palabras en el mismo enunciado (segmentos de texto separados por puntos), y además distinguir estas interacciones por participante: jueces, demandados y demandantes. \\
Esta matríz no puede ser construída directamente como un producto (elemento a elemento) de las columnas de $D_{T}$, debido a que no hay manera de saber si ambas palabras aprecían en el mismo parrafo o no. Construírla de la manera ingenua (buscar cada par de palabras en cada parrafo de cada documento) resultó poco práctico (en 8 horas se terminaron de escanear 16 documentos. Extrapolando esto, se hubieran requerido 20 días de procesamiento para construír $C$), debido a esto, se desarrolló una manera más eficiente de construírla. \\
Sea $E_k$ la matríz de término-documento de la k-ésima transcripción de alguno de los participantes en el juicio, donde cada fila representa un enunciado, y sean $D=\{t_1,...,t_{2303}\}$ y $D_k=\{t_1^k,...,t_{|D_k|}^k\}$ los diccionarios de $D_{T}$ y de $E_i$, respectivamente, ambos ordenados alfabéticamente. Notemos que $D \neq D_k$ puesto que $D_k$ puede contener términos ralos que se eliminaron de $D$. Si utilizamos una ponderación binaria en $E_k$, tenemos que:
\begin{equation}
E_k=
\begin{bmatrix}
e_1\\
e_2\\
\vdots \\
e_{n_e}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
t_1^k & t_2^k & \cdots & t_{|D_k|}^k
\end{bmatrix}
, P_{ij}=I\{t_j^k \in e_i\}=
 \left\{\begin{array}{lll}
             1 & si & t_j^p \in e_i\\
            0 & & e.o.c. \\
            \end{array}\right.
\end{equation}
Tenemos que $W=E_k^T E_k \in M_{|D_k| \: x \: |D_k|} (\mathbb{R})$, y además\\
\begin{center}
$W_{ij} = \mathlarger{\mathlarger{\sum}}_{n=1}^{n_e} I\{t_i^k \in e_n\} I\{t_j^k \in e_n\}$
\end{center}
Esto es simplemente el número de veces que los términos $t_i^k$ y $t_j^k$ aparecen en el mismo enunciado.\\
Sea $H \in M_{|D \cap D_i|\: x \: |D \cap D_i|} (\mathbb{R})$ la submatríz principal de $W$ que contiene las filas y columnas correspondientes a términos en\\ 
$D \cap D_i=\{t_1^*,...,t_{|D \cap D_i|}^*\}$:
\begin{center}
$H_{ij}=\mathlarger{\mathlarger{\sum}}_{n=1}^{n_e} I\{t_i^* \in e_n\} I\{t_j^* \in e_n\}$
\end{center}
$H$ contiene el número de ocurrencias comunes de palabras pertenecientes a $D$, en enunciados de la k-ésima transcripción. Además $H$ es simétrica, por lo que sólo necesitamos los elementos en la infradiagonal.\\
Cada uno de los elementos en la infradiagonal representa un elemento de la matríz final $C$, y ahora sólo resta mapear estos elementos a la entrada correspondiente. Sabemos que $C$ tiene $\frac{2303*2302}{2}=2,650,753$ columnas, una por cada combinación de dos palabras. Lo más sencillo es ordenarlas de tal forma que las primeras 1576 columnas representen ocurrencias de la primera palabra con todas las demas, las siguientes 1575, ocurrencias de la segunda palabra con las demás exceptuando la primera, y así sucesivamente. De esta manera, la columna correspondiente a ocurrencias conjuntas de $t_i$ y $t_j\: (j>i)$ con un diccionario de tamaño $n$ sería
\begin{equation}
\mathlarger{\mathlarger{\sum}}_{h=1}^{i-1} [n-h] +j-i=(i-1)\left(n-\frac{1}{2} i\right)+j-i
\end{equation}
Definamos las funciones identificadoras 
\begin{center}
$g: \{1,...,|D \cap D_i|\} \to D \cap D_i$\\
$f: D \to \{1,...,2303\}$
\end{center}
que caracterizan columnas (y filas) de $H$ como palabras en $D \cap D_i$, y palabras en $D$ como indices de columnas en $A_{td}$, respectivamente. El razonamiento de arriba implica que para cada elemento $H_{hq}$ en la infradiagonal de $H$ (esto es, $h>q$), tenemos que $A_{ij}=H_{hq}$ tal que:
\begin{center}
$i=k$
\end{center}
\begin{center}
$j=((f \circ g)(q)-1)\left(n-\frac{1}{2} (f \circ g)(q)\right)+(f \circ g)(h)-(f \circ g)(q)$
\end{center}
Como los elementos de $D$ y $D_i$ están ordenados alfabéticamente,\\
$h>q \iff (f \circ g)(h) > (f \circ g)(q)$, y se sigue que la formula está bien definida.\\
Este desarrollo teórico fue implementado para formar tres matrices $C_J$, $C_P$ Y $C_R$ usando las transcripciones separadas por jueces, demandados y demandantes, procesando un total de 2790 textos diferentes en 11 minutos, una velocidad muy superior a la de construír la matríz entrada por entrada. Todo se llevó acabo con \texttt{slam}, que es paquetería para operaciones con matices ralas en \texttt{R}. Con estas tres matrices, $C$ fue construída concatenando las matrices:
\begin{equation}
C=
\begin{bmatrix}
C_J\:| & C_P\:|& C_R
\end{bmatrix}
\end{equation}
y los términos ralos en más del 95\% de entradas en el conjunto de entrenamiento fueron descartados. Esto dió como resultado una matríz $C \in M_{930\:x\:5040}(\mathbb{R})$.\\
\subsection{Fallos de los juicios}
Naturalmente, los resultados de los juicios no estan contenidos en las transcripciones, por lo que tuvieron que ser obtenidos de otra fuente. \textit{The Supreme Court Database} \footnote{\url{http://supremecourtdatabase.org/}} es un proyecto que se dedica a hacer pública la mayor cantidad de información posible sobre la Suprema Corte de E.U. y los casos decidios por ella. La base de datos que ponen a disposición del público tiene cientos de características registradas para cada caso decidido por la corte desde 1946 hasta la fecha, entre ellas, la decisión del caso y la parte ganadora. Desafortunadamente esta variable no siempre es fácil de obtener, pues hay un amplio espectro en el que puede caer la decisión, no siempre dándole toda la razón a alguna de las partes. Cuando esto sucede, se considera ganadora a la parte que haya resultado, si no claramente victoriosa, favorecida por la decisión final. En esta base de datos, favorable se define como cualquier otra cosa que no sea \textit{affirmed}, \textit{denied}, o \textit{dismissed}. La documentación completa puede ser consultada en \cite{scdb}.\\
El fallo del caso, y más concretamente, parte más beneficiada por el fallo, $y_i$, es nuestra variable objetivo . En este trabajo, vamos a tratar al fallo del juicio como una variable aleatorioa Bernoulli
\begin{center}
$y_i \sim Ber(\theta(x_i))$
\end{center}
donde $x_i$ es un vector con variables textuales de las transcripciones, y vamos a tratar de estimar mediante distintos métodos de aprendizaje estadístico, la relación $\theta(x)$.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.75]{priorDistributionY.pdf}
\caption{Distribución a priori de la variable objetivo $y$.}
\label{fig:priori}
\end{figure}
\FloatBarrier
En la figura \ref{fig:priori} podemos observar que aproximadamente dos terceras partes de los jucicios se deciden favorablemente para los demandantes.\\
Aunque las clases están ligeramente sesgadas, probablemente no sea un problema importante, y esperamos que se pueda evitar usar tecnicas de submuestreo y sobremuestreo.
\pagebreak
\section{Métodos de agrupación}
Una vez que se han construído las matrices mencionadas en la sección anterior, los datos están listos para ser analizados. Debido a que las transcripciones contienen un gran número de temas (religión, sociedad, finanzas, impuestos, medio ambiente, fronteras estatales. etc.), antes de usar métodos de aprendizaje supervisado sobre los datos, se realizaron varias técnicas de clustering sobre los documentos para encontrar grupos de temas bien definidos, esto debido a que con tal variedad de temas y tan pocas observaciones, era posible que la calidad de los modelos se viera afectada sin un agrupamiento previo. La agrupación de documentos es un campo muy estudiadio en procesamiento de lenguaje natural, y se han propuesto una gran variedad de técnicas; Entre las más interesantes se encuentran métodos de agrupación por frases o enunciados, así como metodos de \textit{co-clustering}, en donde se agrupan al mismo tiempo documentos y palabras (filas y columnas), o se usan las agrupaciones de unos para obtener las otras. Además, la agrupación de documentos está relacionada con \textit{latent topic modelling}, en donde se modelan los documentos como una combinación de temas que no se pueden observar directamente, sino a través de las palabras y los documentos.\\
En este capítulo se detalla la aplicación de algunos modelos de agrupación de documentos al corpus de transcripciones, y se exponen los resultados obtenidos. Estos resultados serán utilizados en el siguiente capítulo para dividir los documentos por tema, y sobre cada tema crear un modelo diferente.\\
Debido a que a priori no tenemos conocimiento sobre el número de temas principales en los documentos, se utilizó clustering jerárquico aglomerativo con el método de Ward para determinar el número de clusters que se iban a utilizar, y debido a que en ninguno de los métodos de clustering utilizados se logró una representación en dos dimensiones, se utilizaron resultados del análisis discriminante de Fisher para representar los resultados en $\mathbb{R}^2$. A continuación se exponen brevemente ambos temas, y después se discuten con detalle los métodos de agrupación utilizados y los resultados obtenidos.

\subsection{Análisis semántico latente (LSI)}
LSI (\textit{latent semantic analysis}) es una técnica que proyecta tanto términos como documentos en un espacio de dimensión más pequeña que el original, e intenta representar conceptos en el nuevo espacio como una combinación lineal de palabras. Al hacer esto, se puede realizar en cierta medida un análisis de conceptos, más allá de un análisis de palabras unicamente. En este sentido, LSI es muy útil a la hora de procesar solicitudes de búsqueda en documentos, pues alivia problemas de \textit{sinonimia} y \textit{polisemia}, detectando documentos relacionados con el enunciado de búsqueda, incluso cuando no encuentre las palabras exactas, sino sinónimos de ellas. Es una técnica que se ha usado con éxito desde los a{os 80, para asignar artículos y publicaciónes a revisores, por ejemplo\ref{lsi_articles}.\\
Esta técnica está cercanamente relacioanda con descomposición en valores singulares (SVD) y PCA, pero al aplicarse en una matríz término-documento, se le puede dar una interpretación más allá del procedimiento matemático.
\subsubsection{Justificación}
dada una matríz término-documento $A \in M_{m \times n}(\mathbb{R})$ donde cada columna representa un documento y cada fila representa una palabra del corpus, representémosla como su descomposición en valores singulares
\begin{center}
$A=U \Sigma V^T$
\end{center}
donde $U,V$ son matrices ortonormales y $\Sigma=diag\{\sigma_1,...,\sigma_{min\{m,n\}}\}$, siendo $\sigma_i$ el i-ésimo valor singular. Podemos asumir que $\sigma_i \geq \sigma_{i+1} \: \forall i=1,...,min\{m,n\}-1$ y representar la matríz original como una matríz de rango k
\begin{equation}
\hat{A}=\hat{U} \hat{\Sigma} \hat{V^T} = 
\begin{bmatrix}
V_1 & \cdots & V_k\\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\sigma_1 &  & 0\\
 & \ddots &  \\
0 & & \sigma_k
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
U_1\\
\vdots\\
V_k
\end{bmatrix}
\label{eq:lsi}
\end{equation}
Esta es la matríz de rango $k$ que minimiza la distancia a la matríz original en la norma de Frobenius, y aunque $A$ es rala, $\hat{A}$ no lo es, por lo que se considera que $\hat{A}$ es una versión suavizada de $A$ que se obtiene propagando términos relacionados en los documentos.\\
De la ecuación \ref{eq:lsi} podemos ver que el documento $d_i$ y el término $t_j$ de la matríz original pueden representarse como
\begin{center}
$d_i=\hat{U}\hat{\Sigma}\hat{d_i}$\\
$t_i=\hat{V}\hat{\Sigma}\hat{t_i}$
\end{center}
respectivamente, y tenemos que esta reducción proyecta documentos y términos en un nuevo espacio de conceptos latentes. Para proyectar un nuevo documento $d$ en este espacio, tenemos que su representación es $\hat{d} = \hat{\Sigma}^{-1} \hat{U}^T d$. Gracias a que el vector $d$ es generalmente ralo, esta proyección tiene una complejidad de $O(kN)$, donde $N$ es el número de términos distintos que aparecen en el documento\cite{aggarwal}.\\
Esta técnica es equivalente al análisis por componentes principales con columnas no centradas, sin embargo, en el contexto de minería de texto se le puede dar una interpretación más rica a este procedimiento. En términos prácticos, este método se basa en una descomposición parcial en valores singulares, esto se puede realizar con el algoritmo de Lanczos, por ejemplo\cite{lanczos}.
\subsubsection{Resultados}
Debido a que en la literatura aconsejan entre que $k$ esté entre 400 y 500, se decidió establecerla en 500 para este análisis. Al no conocer a priori el número de grupos en los documentos, se utilizó clustering jerárquico con el método de Ward para analizar visualmente los resultados en el dendrograma:
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{LSIDendrogram.pdf}
\caption{Dendrograma de una muestra de 400 de los documentos en el conjunto de entrenamiento.}
\label{fig:lsidendro}
\end{figure}
\FloatBarrier
En el dendrograma de figura \ref{fig:lsidendro} se puede observar que cuatro clusters bien definidos empiezan a formarse. Este dendrograma se realizó con uma muestra aleatorio del conjunto de entrenamiento, debido a que el dendrograma completo era complicado de evaluar visualmente, sin embargo, en él los cuatro grupos también se pueden observar. Con base en esto, el número de clusters de este método se fijó en cuatro. Además de este diagrama, podemos proyectar esta agrupación en las coordenadas discriminantes de Fisher:

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{ClustersLSI1.pdf}
\caption{Proyección del conjunto de entrenamiento en las coordenadas discriminantes de Fisher correspondientes a los cuatro clusters del dendrograma.}
\end{figure}
\FloatBarrier

Dado que la separación es bastante buena, es razonable preguntarse cuáles son las palabras y conceptos que caracterizan a cada cluster. Para LSI, no hay una forma directa de evaluar esto, por lo que se decidió asociar palabras y clusters mediante la medida de \textit{información mutua puntial}. Esta medida proviene de teoría de la información y es una medida de asociación entre dos variables discretas $x$ y $y$, que compara su distribución conjunta con las distribuciones individuales. La información mutua puntial se define como
\begin{center}
$M_i(x,y)=ln\left(\frac{p(x,y)}{p(x)p(y)}\right)$
\end{center}
En el caso de independencia entre $x$ y $y$, esta medida es cero, y mientras más asociadas estén, $M_i(x,y)$ es mayor. En este caso, nuestras variables son la ocurrencia del cluster $k$ y la ocurrencia de la palabra $t_i$ en los documentos para todos los clusters y palabras en el diccionario. Si hay una asociación, las ocurrencias comunes deberían de ser más frecuentes que el producto de las ocurrencias promedio, lo cuál daría un $M_i$ alto.\\

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{rllll}
  \hline
 & cluster 1 & cluster 2 & cluster 3 & cluster 4 \\ 
  \hline
1 & magistrate & postconviction & vice & liquidated \\ 
  2 & segregated & comitted & match & ownership \\ 
  3 & juror & aedpa & verification & bankruptcy \\ 
  4 & team & ineffective & registration & electric \\ 
  5 & seizure & habeas & travel & annual \\ 
  6 & unavailable & guilty & bureau & commission \\ 
  7 & infliction & normal & distance & trustee \\ 
  8 & privacies & reopen & competitors & stream \\ 
  9 & rebuttal & deferential & militarily & gas \\ 
  10 & burning & imprisonment & alien & formulation \\ 
  11 & imminent & corpus & park & subordinate \\ 
  12 & retaliation & prejudicial & breadth & loan \\ 
  13 & speech & coercion & interstate & deduction \\ 
  14 & unworkable & jackson & memorial & assets \\ 
  15 & policeman & forfeiture & center & cash \\ 
  16 & scene & strategic & phillips & october \\ 
  17 & courthouse & plurality & absurd & farmers \\ 
  18 & johnson & written & detective & engineers \\ 
  19 & hall & incompetent & shield & plant \\ 
  20 & screen & crossexamine & blindness & users \\ 
   \hline
\end{tabular}
\caption{Las 20 palabras más representativas (ordenadas) de cada cluster. Las palabras han sido reconstruídas del stemming con la derivación más frecuente de cada stemming en particular en el corpus.}
\end{table}
\FloatBarrier

de los clusters 2 y 4 se puede intuír que tratan de temas de derecho penal y finanzas, respectivamente; Los otros dos no son tan claros para quien no es especialista, aunque podría ser que el uno tratara de temas sociales, como racismo y discriminación.
\subsection{Factorización de matrices no negativas (NMF) y clustering espectral}
La factorización de matrices no negativas es un método que, al igual que el LSI, utiliza un nuevo sistema de coordenadas para representar a los documentos. En este método, cada uno de los nuevos ejes corresponde al tema de un grupo de documentos, y por lo tanto la etiqueta de un documento puede ser determinada encontrando el máximo valor entre las coordenadas de las nuevas representaciones.
\subsubsection{Justificación}
sea $D_{T} \in M_{m \times n} (\mathbb{R})$ una matríz documento-término, y supongamos que queremos separar a los documentos en $k$ grupos distintos. Entonces, la factorización de matrices no negativas consiste en encontrar matrices $U \in M_{m \times k} (\mathbb{R}) ,V \in M_{n \times k} (\mathbb{R})$ que sean la solución al problema
\begin{equation}
\begin{array}{rrclcl}
\displaystyle \min_{U,V} & \multicolumn{4}{l}{\frac{1}{2} ||D_{T}-U V^T||_F^2}\\
& {e_{i}^m}^T U {e_{j}}^k& \geq & 0 & \forall \: i,j \\
& {e_{i}^n}^T V {e_{j}}^k& \geq & 0 & \forall \: i,j\\
\end{array}
\label{eq:nmf}
\end{equation}
donde ${e_{i}}^k$ es el i-ésimo vector canónico de longitud $k$. Al plantear esto, estamos buscando matrices $U,V$ cuyas entradas sean no negativas y que además $A \approx V U^T$. Si $d_i$ es la fila correspondiente al documento $i$ en $D_{T}$ y $u_i^T$ es la i-ésima fila de $U$, entonces $d_i \approx u_i^T V^T$, esto quiere decir que el vector correspondiente al documento $i$ puede ser descrito como una combinación lineal no negativa de las $k$ columnas de $V^T$; Esto a su vez se puede interpretar como que las columnas de $V^T$ representan los temas latentes en los documentos.\\
Para encontrar estas matrices, recordemos que para una matríz $X, ||X^T X||_F^2= Tr(X^TX)$, y entonces podemos expresar la función objetivo del problema (\ref{eq:nmf}) como 
\begin{center}
$J=\frac{1}{2} Tr(D_{T} D_{T}^T) - Tr(D_{T} U V^T)+ \frac{1}{2} Tr(U V^T V U^T)$
\end{center}
Las variables sobre las que se tiene que optimizar la función son $u_{ij}$ y $v_{ij}$, las entradas de $U$ y $V$ respectivamente,y estas tienen que ser no negativas. Sean $A = [\alpha_{ij}], B = [\beta_{ij}]$ las matrices con los multiplicadores de Lagrange asociados a $[u_{ij}]$ y $[v_{ij}]$ respectivamente. Notemos que 
\begin{center}
$Tr(A^T U) = \sum \alpha_{ij} u_{ij}$\\[1em]
$Tr(B^T V) = \sum \beta_{ij} v_{ij}$
\end{center}
las expresiones correspondientes a los multiplicadores de Lagrange del problema de optimización. Entonces podemos expresar el Lagrangiano del problema como
\begin{center}
$L=J+Tr(A^TU)+Tr(B^TV)$
\end{center}
Derivando e igualando a cero esta expresión tenemos
\begin{center}
$\frac{\partial L}{\partial U}= -D_{T} V+ U V^T V+ A=0$\\[1em]
$\frac{\partial L}{\partial V}= -D_{T} U+ V U^T U+ B=0$
\end{center}
Multiplicando la entrada $ij$ de estas matrices por $u_{ij}$ y $v_{ij}$ respectivamente, y usando el hecho de que $\alpha_{ij} u_{ij}=0$ y $\beta_{ij} v_{ij}=0$ para todas las entradas correspondientes, tenemos 
\begin{center}
$[D_{T} V]_{ij} u_{ij} -[UV^TV]_{ij} u_{ij}=0$\\[1em]
$[D_{T}^T U]_{ij} v_{ij} -[VU^TU]_{ij} v_{ij}=0$
\end{center}
De aquí podemos deducir las siguiener formulas iterativas
\begin{center}
$u_{ij}=\mathlarger{\frac{[D_{T}V]_{ij}u_{ij}}{[U V^T V]_{ij}}}$\\[1em]
$v_{ij}=\mathlarger{\frac{[D_{T}^TV]_{ij} v_{ij}}{[V U^T U]_{ij}}}$
\end{center}
En \cite{nmf} se demuestra que este metodo iterativo converge a la solución óptima.\\
Una vez encontradas $U$ y $V$, si se necesita evaluar un nuevo documento $d_i^T \in \mathbb{R}^n$, se puede resolver el siguiente problema de optimización para proyectarlo:
\begin{equation}
\begin{array}{rrclcl}
\displaystyle \min_{w} & \multicolumn{4}{l}{\frac{1}{2} ||d_i^T-w^T V^T||_F^2}\\
& w_j \geq & 0 & \forall \: j=1,...,n \\
\end{array}
\label{eq:nmf}
\end{equation}
con esto, se encuentra la combinación lineal ni negativa $w$ de las columnas de $V^T$ (encontrada anteriormente) que da la mejor aproximación para $d_i^T$.\\
En \cite{nmf_sc}, se demuestra que la factorización de matrices no negativas está relacionado con el clustering de palabras y documentos en una gráfica bipartita mediante clustering espectral. Esto último consiste en representar la matríz $D_T \in M_{m \times n} (\mathbb{R})$ como una gráfica bipartita $G=(V_1 \cup V_2, E)$ donde $V_1$ representa los documentos y $V_2$ los términos del diccionario, y $v_1v_2 \in E \iff tf(v_1,v_2)>0$. Las aristas de esta gráfica tienen pesos, que  generalmente corresponden a la frecuencia del los términos en los documentos, y el objetivo es encontrar dos o más conjuntos de vértices tales que el corte de la partición sea minimizado. Esto es, si $C(i)$ es el conjunto al que pertenece el vértice $i$ en una partición dada y $w_{ij}$ es el peso de la arista $ij$, se quiere minimizar
\begin{center}
$\mathlarger{\mathlarger{\sum}}_{C(i) \neq C(j)} w_{ij}$
\end{center}
Este es un problema NP-Completo, además de que la solución trivial (donde existe un único cluster) da la mejor solución posible, por lo que se requere seleccionar el número de grupos $k$ de antemano y heurísticas que aproximen una solución óptima para $k$ grupos. Uno de estos métodos es el clustering espectral, que consiste en obtener la matríz de adyacencia ponderada $A$ de la gráfica $G$
\begin{equation}
[A]_{ij}=a_{ij} = \left\{\begin{array}{lll}
             tf(i,j) & si & ij \in E\\
            0 & & e.o.c. \\
            \end{array}\right.\\
\end{equation}
y a partir de ésta obtener la matríz Laplaciana $L$
\begin{center}
$L=A-D$
\end{center}
donde $D=diag\{d_1,...,d_{m+n}\}$ es la matríz diagonal cuyas entradas son los grados de los vértices de $G$. Sean $x_1,...,x_k \in \mathbb{R}^{n+m}$ los $k$ eigenvectores principales de $L$, y 
\begin{equation}
U= \begin{bmatrix}
x_1 |& \cdots &| x_k\\
\end{bmatrix} 
\in M_{(n+m) \times k} (\mathbb{R}).
\end{equation}
Las filas de esta matríz corresponden a los vértices de $G$, y puede utilizarse \textit{K-means clustering} para agruparlas en $\mathbb{R}^k$, y de esta manera de paso controlar el número y tamaño de las particiones en $G$; Hay que mencionar que hay otros métodos y medidas de optimalidad cuyos resultados también dependen de los eigenvectores de la matríz laplaciana, y que por ello también se les considera variantes del clustering esepctral.\\
En general, el clustering espectral ha dado muy buenos resultados en la práctica en cuanto a minería de texto \cite{spec_clust}, y algo interesante de este método es que es útil para formar grupos de palabras al mismo tiempo que forma grupos de documentos, y esto asocia las palabras a determinados clusters de documentos. En NMF, para encontrar estos grupos podemos fijarons en el elemento máximo de cada columna de $V^T$, esto nos dice a qué grupo está asociada esa columna (o término) en particular.
\subsubsection{Resultados}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{ClustersNMF.pdf}
\caption{Proyección en las coordenadas discriminantes de Fisher para distintos números de clusters en el método de NMF}
\label{fig:ClustNMF}
\end{figure}
\FloatBarrier
Debido a que en éste método la distancia euclidiana no es la medida utilizada para inspeccionar la similaridad de los elementos, no es posible usar el dendrograma del clustering jerárquico para determinar el número de grupos. Tomando en cuenta que tenemos pocos documentos, un número grande de clusters haría que tuvieramos agrupaciones ralas, esto quiere decir que tendríamos muy pocas observaciones en cada grupo para entrenar los modelos predictivos. Por ello se decidió probar con un número pequeño de grupos; Aunque la diversidad de temas de los casos podría sugerir que no es lo mejor, los resultados del LSI sugieren que un número pequeño de clusters bastan para encontrar una buena agrupación.\\
Para seleccionar el número de clusters, se tomaron e cuenta tres parámetros: El primero es el tamaño del cluster más pequeño, porque se desea que todos los clusters tengan un número razonablemente bueno de observaciones. Además, también se toma en cuenta el decrecimiento en el error de aproximación a la matríz original, para observar si existe un número de clusters que sea claramente mejor que el resto. Finalmente, 
se determinaron las medias del porcentaje de cada tema (cluster) en los documentos. Idealmente, quisieramos tener la menor cantidad de clusters que explicara al menos el 80\% en los términos en el documento:

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{minTopicPercentage.pdf}
\caption{Porcentaje de tema más débil}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{NMFMinClusterSize.pdf}
\caption{Tamaño de cluster más pequeño}
\end{subfigure}
\caption{Cinco clusters (o temas latentes) bastan para explicar (en promedio) el 80\% de la estructura de los documentos. En este caso el cluster más pequeño tendría todavía más de cien documentos.}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{NMFNorm.pdf}
\caption{Error de aproximación a la matríz documento-término original. Hay un ligero 'codo' con 5 clusters, donde el error empieza a decrecer más lentamente.}
\end{figure}
\FloatBarrier

Debido a este análisis, se decidió agrupar los documentos en cinco clusters, y estas categorías, junto con las generadas con LSI, serán utilizadas para entrenar modelos predictivos en la siguiente sección.\\
A continuación se muestra una tabla de las 20 palabras más fuertemente asociadas a cada grupo de documentos:

% latex table generated in R 3.1.2 by xtable 1.7-4 package
% Fri Jul 03 11:01:23 2015
\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{lllll}
  \hline
Cluster 1 & Cluster 2 & Cluster 3 & Cluster 4 & Cluster 5 \\ 
  \hline
statute & sentence & reporting & review & state \\ 
  congress & judge & companies & subject & federal \\ 
  government & jurisdiction & street & final & fordepo \\ 
  act & trial & suite & chief & jurisdiction \\ 
  scalia & defendant & fordepo & roberts & immunity \\ 
  general & evidence & inc & rule & new \\ 
  provision & counsel & stevens & honor & constitutional \\ 
  breyer & guidelines & amendment & ginsburg & sovereign \\ 
  people & find & believe & circuit & california \\ 
  limitations & appeals & violation & district & enforcement \\ 
  regulation & crime & oconnor & kennedy & supreme \\ 
  section & dreeben & search & souter & raised \\ 
  years & factors & opinion & particular & water \\ 
  tax & error & page & alito & removal \\ 
  sotomayor & please & concern & standard & foreign \\ 
  person & record & business & judgment & remedies \\ 
  money & conviction & ninth & officer & habeas \\ 
  read & prosecutor & corporation & test & official \\ 
  clement & offense & challenge & arbitration & york \\ 
  action & consider & warrant & filed & carolina \\ 
   \hline
\end{tabular}
\caption{Tabla que muestra las 20 palabras más fuertemente asociadas a cada uno de los grupos generados con NMF}
\end{table}

\pagebreak
\section{Modelos de aprendizaje estadístico}
\subsection{K vecinos más cercanos}
\subsubsection{Justificación}
\subsubsection{Resultados}
\subsection{Regresión logística regularizada}
\subsubsection{Justificación}
\subsubsection{Resultados}
\subsection{Máquinas de soporte vectorial}
\subsubsection{Justificación}
\subsubsection{Resultados}

\section{Conclusiones}
%--------------------------------------------------------------------------------%--------
%	APÉNDICES
%--------------------------------------------------------------------------------%--------

\addtocontents{toc}{\vspace{2em}} % Agrega espacios en la toc

\appendix % Los siguientes capítulos son apéndices

%  Incluye los apéndices en el folder de apéndices

\include{Apendices/Ap}
\thispagestyle{empty}
%\include{Apendices/AppendixB}
%\include{Apendices/AppendixC}

\addtocontents{toc}{\vspace{2em}} % Agrega espacio en la toc


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAFÍA
%----------------------------------------------------------------------------------------
\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{Bib/biblio} %Aquí ponen el nombre del archivo .bib






\end{document}